\section{ĐÁNH GIÁ HIỆU QUẢ}

\subsection{Tiêu chí đánh giá}

\noindent\textbf{Basic.} Đo chất lượng chẩn đoán sự cố mạng của hệ thống thông qua các chỉ số về độ chính xác phát hiện thiết bị lỗi, định vị thực thể mạng bị ảnh hưởng và xác định nguyên nhân gốc rễ (RCA) trong các pha chẩn đoán, đồng thời kết hợp đánh giá chi phí vận hành hệ thống như tài nguyên và thời gian chạy.

\noindent\textbf{Evolve.} Đánh giá năng lực tự thích ứng và cải tiến hành vi của tác nhân thông qua độ hội tụ của tài liệu hướng dẫn công cụ, tần suất kích hoạt và tái sử dụng các kỹ năng chuyên biệt trong bộ nhớ, cũng như mức độ giảm thiểu các thao tác chẩn đoán thừa.

\subsection{Phân tích kết quả}

\noindent\textbf{Hiệu năng tổng thể.} Kết quả thực nghiệm cho thấy việc tích hợp hai mô-đun tự tiến hóa giúp cải thiện rõ rệt các chỉ số chẩn đoán sự cố mạng, đặc biệt là độ chính xác phân tích nguyên nhân gốc rễ (RCA) trên cả hai mô hình nền. Cụ thể, điểm RCA Accuracy của GPT-OSS-120B tăng từ $0.304$ lên $0.376$ (cải thiện $+23.7\%$), đồng thời chỉ số Incident Success tăng từ $0.208$ lên $0.280$ (tăng mạnh $+34.6\%$). Đối với Qwen3.5-122B-A10B-FP8, điểm RCA Accuracy cải thiện từ $0.328$ lên $0.408$ (tăng $+24.4\%$) và tỷ lệ xử lý sự cố thành công Incident Success tăng từ $0.368$ lên $0.439$ (tương ứng cải thiện $+19.3\%$). Bằng việc nạp thêm ngữ cảnh định hướng từ bộ nhớ quy trình và tài liệu công cụ đã tối ưu, hệ thống tác nhân đạt được chất lượng chẩn đoán vượt trội. Điều này khẳng định tri thức chẩn đoán được tích lũy liên tục qua các episode giúp nâng cao đáng kể năng lực suy luận chẩn đoán của hệ thống tác nhân mạng viễn thông so với cấu hình tĩnh ban đầu.

\noindent\textbf{Một số điểm đặc biệt.} Thực nghiệm ghi nhận một số đặc điểm vận hành quan trọng: (i) việc áp dụng mô-đun tinh chỉnh tài liệu giúp đưa tỷ lệ gọi công cụ lỗi về mức tuyệt đối 0 phần trăm nhờ làm rõ các tham số và tiền điều kiện. Điều này giúp ngăn chặn LLM truyền sai đối số (arguments) hoặc gọi nhầm thiết bị không hỗ trợ công cụ chẩn đoán tương ứng; (ii) số lượng steps và tool calls được giảm bớt rõ rệt nhờ kế thừa trực tiếp các kỹ năng chẩn đoán tối ưu đã được đúc kết từ các lần chạy trước, cho phép agent khoanh vùng và loại trừ sớm các giả thuyết lỗi một cách có hệ thống thay vì dò quét tuần tự; (iii) lượng tokens tiêu thụ và runtime tổng thể có xu hướng gia tăng nhẹ ở một số cấu hình, đây là chi phí đánh đổi tất yếu do tác động của việc nạp thêm các kỹ năng chẩn đoán tương ứng từ bộ nhớ và tài liệu mô tả công cụ mở rộng vào ngữ cảnh prompt đầu vào của mô hình.

\noindent\textbf{Khả năng học tốt trên các case liên quan.} Đồ thị Hình~\ref{fig:batch_metric_curve} chỉ ra rằng agent có khả năng học tốt trên khoảng $50$ case đầu tiên chứa các lỗi liên quan chặt chẽ đến nhau nhờ sự tương đồng cao về triệu chứng định tuyến và cấu hình thiết bị. Việc tích lũy tri thức quy trình từ giai đoạn này sau đó được áp dụng hiệu quả cho các case general đa dạng hơn ở phía sau. Khả năng tự động chuyển giao tri thức giúp phục hồi và duy trì đà tăng trưởng của các chỉ số F1 chẩn đoán, cho thấy hệ thống có khả năng thích ứng cao khi chuyển đổi từ các sự cố đơn giản sang các lỗi liên tầng phức tạp.

\noindent\textbf{Mức độ hội tụ và sử dụng kỹ năng.} Các chỉ số biểu diễn sự hội tụ tài liệu của \textbf{Tool Refinement} và quy mô skill pool của \textbf{Procedural Memory} (Hình~\ref{fig:evolution_trends}) đạt kết quả tương đối tốt ở giai đoạn sau của thực nghiệm. Tuy nhiên, hiệu năng thực tế phụ thuộc nhiều vào việc thiết lập hyperparameter (như ngưỡng hội tụ tài liệu $\tau$ hay ngưỡng tương đồng bộ lọc kỹ năng), đòi hỏi phải thực hiện tinh chỉnh tham số nhiều lần để đảm bảo hệ thống tự thích ứng tốt hơn trên đa dạng các loại sự cố mạng khác nhau.

\noindent\textbf{Thay đổi luồng hoạt động của tác nhân.} Việc thử nghiệm hai mô-đun tự tiến hóa trên các workflow chẩn đoán khác nhau (Bảng~\ref{tab:workflow_ablation}) chỉ ra các cơ chế đánh đổi (trade-off) rõ rệt giữa chất lượng chẩn đoán và chi phí tài nguyên. Workflow Reflexion cho thấy độ chính xác RCA và tỷ lệ xử lý sự cố thành công (Incident Success) tốt nhất nhờ vòng lặp tự sửa sai động, tuy nhiên phải đánh đổi bằng chi phí tokens đầu vào cực kỳ lớn và thời gian chạy kéo dài. Ngược lại, Plan\&Execute tối ưu hóa thời gian thực thi và lượng token tiêu thụ nhưng độ chính xác RCA và Incident Success suy giảm nghiêm trọng do thiếu tính phản ứng linh hoạt trước các phản hồi động của môi trường. Thực nghiệm chứng minh ReAct là workflow tối ưu và cân bằng nhất, đảm bảo tính động trong phản ứng mạng và giữ chi phí vận hành ở mức chấp nhận được. Kết quả này mở ra hướng đi đầy tiềm năng trong việc áp dụng các workflow lập luận hiện đại và linh hoạt hơn cho bài toán chẩn đoán tự động mạng viễn thông.

\subsection{Hạn chế và rủi ro}

\noindent\textbf{Độ ổn định hệ thống (Hình~\ref{fig:react_stability}).} Do hạ tầng thực nghiệm kết hợp giữa thiết bị tính toán cá nhân và các API mô hình ngôn ngữ lớn từ bên thứ ba, tính bất định trong thời gian phản hồi và kết quả suy luận của tác nhân là khó tránh khỏi. Đồng thời, dưới các giới hạn nhất định về thời gian triển khai đề tài, các thí nghiệm đánh giá độ ổn định mới chỉ được thực hiện với $3$ lần chạy lặp lại. Vì vậy, các chỉ số cải thiện thu được bước đầu nên được nhìn nhận như các tín hiệu tích cực mang tính định hướng, thay vì một kết luận thực nghiệm khẳng định hệ thống hoạt động tối ưu hoàn toàn. Việc kiểm chứng chặt chẽ hơn đòi hỏi thêm thời gian để thực hiện các đợt chạy lặp lại với số lượng mẫu lớn hơn trên mọi cấu hình, nhằm ước lượng chính xác khoảng dao động của các chỉ số hiệu năng trước khi đưa ra các khẳng định chính thức.

\noindent\textbf{Quá tải cửa sổ ngữ cảnh.} Việc tích hợp cả hai mô-đun tiến hóa tạo ra sự gia tăng lượng token trong prompt hệ thống. Ở mỗi bước chẩn đoán, tác nhân phải nạp thêm các kỹ năng quy trình tương ứng từ \textbf{Procedural Memory} (gồm điều kiện kích hoạt, quy trình thực thi và thiết bị mục tiêu), kết hợp với toàn bộ tài liệu mô tả công cụ đã được viết lại chi tiết của \textbf{Tool Refinement}. Đối với các incident phức tạp có chuỗi suy luận dài, việc nhồi nhét liên tục lượng tri thức cồng kềnh này vào prompt qua nhiều lượt gọi dễ làm loãng sự chú ý của mô hình đối với các triệu chứng của thiết bị, hoặc vượt quá giới hạn cửa sổ ngữ cảnh cho phép.

\noindent\textbf{Chi phí hội tụ và tối ưu hóa ngoại tuyến.} Quy trình học của \textbf{Tool Refinement} yêu cầu chạy thử nghiệm mô phỏng trực tiếp trên các container Kathará, gây gánh nặng I/O và CPU lớn cho máy chủ. Thiết lập ngưỡng hội tụ $\tau$ không phù hợp dễ dẫn đến việc hội tụ chậm và lãng phí tài nguyên tính toán.

\noindent\textbf{Khả năng tổng quát hóa và chuyển giao topology.} Hình~\ref{fig:batch_metric_curve} chỉ ra khả năng chuyển giao của evolved agent chưa thực sự tốt. Tác nhân cần được học tuần tự từ dễ đến khó (curriculum order) để hội tụ ổn định và tránh quá khớp (overfitting) trên topology giả lập.

\newpage

\subsection{Hướng đi tương lai}

\noindent\textbf{Mở rộng và ứng dụng đa benchmark.} Tiến hành đánh giá tác nhân trên các tập dữ liệu sự cố mạng thực tế từ doanh nghiệp hoặc các bộ benchmark chẩn đoán hệ thống phân tán khác ngoài NIKA để kiểm chứng toàn diện năng lực tổng quát hóa và độ tin cậy vận hành thực tế của tác nhân.

\noindent\textbf{Huấn luyện trọng số mô hình nền.} Cần kết hợp tối ưu hóa phi tham số với fine-tuning trực tiếp các trọng số của backbone (như LoRA/QLoRA) trên các trajectory thành công. Việc này giúp nội hóa tri thức mạng, tăng độ chính xác gốc và giảm tải ngữ cảnh.

\noindent\textbf{Tiến hóa workflow của tác nhân.} Phát triển các kiến trúc tự điều phối workflow động và cộng tác đa tác nhân (dynamic, multi-agent) thay vì sử dụng workflow đơn lẻ tĩnh. Cơ chế này cho phép phân rã sự cố phức tạp và ủy quyền chẩn đoán cho các tác nhân chuyên biệt (như chuyên gia phân tích cấu hình, chuyên gia giám sát lưu lượng) để xử lý hiệu quả các lỗi liên tầng.
