\section{KẾT LUẬN}

Đề tài đã xây dựng được một prototype Self-Evolving AI Agents cho xử lý sự cố mạng viễn thông trên nền tảng NIKA. Hệ thống tích hợp môi trường mạng giả lập, các MCP server chẩn đoán, workflow agent và hai mô-đun tự tiến hóa gồm Procedural Memory và Tool Refinement. Kết quả thực nghiệm cho thấy hướng tiếp cận này giúp agent xử lý sự cố có cấu trúc hơn, cải thiện khả năng xác định nguyên nhân gốc rễ và giảm các thao tác công cụ kém hiệu quả mà không cần huấn luyện lại mô hình nền. Tính mới của đề tài nằm ở việc xem agent như một hệ thống có thể học sau mỗi episode thay vì một thành phần tĩnh chỉ phụ thuộc vào prompt ban đầu. Procedural Memory giúp lưu lại quy trình chẩn đoán có điều kiện kích hoạt, còn Tool Refinement giúp cải thiện cách agent hiểu và sử dụng công cụ dựa trên trace thực tế. Hai mô-đun này tạo thành một vòng lặp học kinh nghiệm phù hợp với bài toán vận hành mạng, nơi mỗi sự cố đã xử lý có thể trở thành nguồn tri thức cho các sự cố tương tự về sau. Về đóng góp cá nhân, sinh viên đã trực tiếp nghiên cứu các hướng self-evolving agent, thiết kế kiến trúc tích hợp với NIKA, hiện thực hai mô-đun học kinh nghiệm, xây dựng pipeline benchmark và phân tích kết quả. Trong các bước phát triển tiếp theo, hệ thống cần được tối ưu khả năng chọn lọc memory, giảm chi phí token, tăng khả năng tổng quát hóa sang topology/giao thức mới và bổ sung cơ chế human-in-the-loop để kiểm soát tri thức được lưu lâu dài. Khi các điểm này được hoàn thiện, hệ thống có thể phát triển thành trợ lý chẩn đoán hỗ trợ kỹ sư vận hành mạng trong việc thu thập bằng chứng, khoanh vùng nguyên nhân và chuẩn hóa báo cáo sự cố.